---
title: "7. Edycja więcej niż jednego pliku"
date: "2021-01-08"
draft: false
weight: 7

description: "Nieważne ile masz plików, możesz edytować je wszystkie nie opuszczając Vima.
Zdefiniuj listę plików z którymi chcesz pracować i skacz z jednego do drugiego.
Kopiuj tekst z jednego i pakuj go do drugiego."
---

## 7.1 Edytuj inny plik

Jak dotąd musiałeś inicjować Vima dla każdego pliku jaki chciałeś edytować.
Jest prostszy sposób. Edytowanie innego pliku możesz zacząć poleceniem:

```
:edit foo.txt
```

Możesz użyć dowolnej nazwy pliku zamiast `foo.txt`. Vim zamknie bieżący plik
i otworzy nowy. Jednak jeśli bieżący plik miał nie zachowane zmiany, Vim
wyświetli komunikat błędu i nie otworzy nowego pliku:

```
E37: No write since last change (use ! to override)
E37: Nie zapisano od ostatniej zmiany (wymuś przez !)
```

{{< alert color="info" >}}
Na początku każdej wiadomości wyświetlany jest numer błędu. Jeśli nie rozumiesz
komunikatu lub tego co go spowodowało, użyj systemu pomocy dla tego
numeru:`:help E37`
{{< /alert >}}

W tej chwili masz kilka możliwości. Możesz zapisać plik poleceniem:

```
:write
```

Lub możesz zmusić Vima do porzucenia zmian i edytować nowy plik używając znaku
wymuszenia (`!`):

```
:edit! foo.txt
```

Jeśli chcesz edytować inny plik, ale jeszcze nie zapisywać zmiany w bieżącym
pliku możesz go ukryć:

```
:hide edit foo.txt
```

Zmiany w tekście są w nim nadal, ale nie możesz tego zobaczyć. Jest to
wyjaśnione w sekcji [15.4 Lista buforów]({{< ref "usr_22#154-lista-buforów"
>}}).

## 7.2 Lista plików

Możesz zainicjować Vima by edytował sekwencję plików:

```
vim jeden.c dwa.c trzy.c
```

Polecenie to rozpoczyna Vima i mówi mu, że będziesz edytował trzy pliki. Vim
pokaże tylko pierwszy. Po tym jak z nim skończysz, żeby edytować następny wydaj
polecenie:

```
:next
```

Jeśli masz nie zachowane zmiany w bieżącym pliku zobaczysz komunikat błędu,
a `:next` nie zadziała. To ten sam problem co z `:edit` w [poprzedniej
sekcji]({{< ref "#71-edytuj-inny-plik" >}}). Zmiany odrzucisz:

```
:next!
```

Ale najczęściej chcesz zachować zmiany i przejść do następnego pliku. Służy do
tego specjalne polecenie:

```
:wnext
```

Robi to samo co dwie różne komendy:

```
:write
:next
```

### Gdzie jestem?

W celu sprawdzenia, który plik z listy edytujesz spójrz w tytuł okna. Powinien
pokazywać coś na kształt `(2 of 3)`. Oznacza to, że edytujesz drugi z trzech
plików.

Jeśli chcesz zobaczyć listę plików:

```
:args
```

To skrót od *"arguments"* (argumenty). Wynik może wyglądać tak:

```
jeden.c [dwa.c] trzy.c
```

To są pliki z którymi zaczynałeś. Ten, który aktualnie edytujesz, `dwa.c`,
znajduje się w nawiasach kwadratowych.

### Przejście do innych argumentów

By wrócić jeden plik do tyłu na liście:

```
:previous
```

Działa dokładnie jak polecenie `:next`, z wyjątkiem tego, że porusza się
w innym kierunku listy plików. Istnieje też skrót jeśli chcesz zapisać najpierw
plik:

```
:wprevious
```

By przejść do ostatniego pliku z listy:

```
:last
```

I wrócić do pierwszego:

```
:first
```

Nie ma poleceń `:wlast` lub `:wfirst`!

Możesz użyć mnożnika dla poleceń `:next` i `:previous`. Aby
przejść dwa pliki do przodu:

```
:2next
```

### Automatyczne zapisywanie

Podczas poruszania się po plikach i robieniu zmian musisz pamiętać o użyciu
`:write`. W innym wypadku będziesz cały czas dostawał komunikaty o błędach.
Jeśli jesteś pewien, że zawsze chcesz zapisywać zmodyfikowane pliki, możesz
kazać Vimowi by robił to automatycznie:

```
:set autowrite
```

Jeśli edytujesz plik, którego nie chcesz zapisać wyłącz tę opcję:

```
:set noautowrite
```

### Edycja innej listy plików

Możesz zmienić listę plików bez potrzeby wychodzenia z Vima i zaczynania od
początku. Użyj tego polecenia by edytować trzy inne pliki:

```
:args pięć.c sześć.c siedem.h
```

Albo użyj *"dzikich znaków"* (kwantyfikatorów) tak jak są używane w powłoce:

```
:args *.txt
```

Vim przeniesie cię do pierwszego pliku na liście. Znowu, jeśli bieżący plik
został zmieniony możesz najpierw go zapisać albo użyć `:args!` (dodane `!`) by
zarzucić zmiany.

{{< anchor "arglist_quit" >}}
### Czy edytowałeś ostatni plik?

Kiedy używasz listy plików Vim przyjmuje, że chcesz edytować je wszystkie. By
powstrzymać cię przed wyjściem zbyt wcześnie dostaniesz komunikat błędu, że nie
jeszcze ostatniego pliku z listy:

```
E173: 46 more files to edit
E173: jeszcze 46 plików do edycji
```

Jeśli naprawdę chcesz wyjść, zrób to znowu. Zadziała (ale tylko wtedy jeśli nie
wydałeś w międzyczasie innych poleceń).

## 7.3 Skakanie z pliku do pliku

Szybko między plikami można skakać dzięki `CTRL-^` (powyżej 6):

```
:args jeden.c dwa.c trzy.c
```

Jesteś teraz w `jeden.c`.

```
:next
```

Teraz jesteś w `dwa.c`. Użyj `CTRL-^` by wrócić do `jeden.c`. Kolejne `CTRL-^`
i z powrotem jesteś w `dwa.c`. Jeszcze raz `CTRL-^` i znów w `jeden.c`. Jeśli
teraz zrobisz:

```
:next
```

Jesteś w `trzy.c`. Zauważ, że polecenie `CTRL-^` nie zmienia idei gdzie jesteś
w liście plików. Robią to tylko polecenia takie jak `:next` i `:previous`.

Plik, który poprzednio edytowałeś jest nazywany plikiem "zamiennym" (ang.
*alternate*). Jeśli dopiero co zacząłeś Vima `CTRL-^` nie będzie działać
ponieważ nie ma poprzedniego pliku.

### Predefiniowane zakładki

Po skoku do innego pliku możesz użyć dwóch bardzo użytecznych predefiniowanych
zakładek:

```
`"
```

Ta zabiera cię do miejsca gdzie był kursor gdy opuszczałeś plik. Inna zakładka
pamięta miejsce gdzie robiłeś ostatnią zmianę:

```
`.
```

Przypuśćmy, że edytujesz plik `jeden.txt`. Gdzieś w połowie pliku używasz `x`
by usunąć znak. Potem idziesz do ostatniej linii (`G`) i zapisujesz plik
(`:w`). Edytujesz kilka innych plików, a potem używasz `:edit jeden.txt` by
wrócić do pliku `jeden.txt`. Jeśli teraz użyjesz `` `" `` Vim skoczy do
ostatniej linii pliku. Użycie `` `. `` zabiera cię do pozycji gdzie usunąłeś
znak. Nawet kiedy będziesz poruszał się po pliku `` `" `` i `` `. `` zabiorą
cię do zapamiętanych miejsc. Przynajmniej do momentu kiedy zrobisz inną zmianę
lub opuścisz plik.

### Zakładki w pliku

W rozdziale 4 zostało wyjaśnione jak możesz umieścić zakładkę w pliku
poleceniem `mx` i skoczyć do tego miejsca dzięki `` `x ``. To działa w jednym
pliku. Jeśli edytujesz inny plik i umieszczasz tam zakładki są one lokalne dla
tego pliku. Każdy plik ma własny zestaw zakładek.

Jak dotąd używaliśmy zakładek z małych liter. Są też zakładki z wielkich liter.
Te są globalne i mogą być użyte z każdego pliku. Przypuśćmy, że edytujemy plik
`foo.txt`. Przejdź do połowy pliku (`50%`) i umieść tam zakładkę `F` (F jak
foo):

```
50%mF
```

Teraz edytuj plik `bar.txt` i umieść tam zakładkę `B` (B jak bar) w ostatniej
linii:

```
GmB
```

Teraz możesz użyć polecenia `'F` by skoczyć do połowy pliku `foo.txt`. Lub
wyedytować jeszcze inny plik, wpisać `'B` i znaleźć się na końcu `bar.txt`.

Zakładki w plikach są pamiętane dopóki nie są umieszczone gdzie indziej.
Dlatego możesz umieścić zakładkę, edytować godzinami i ciągle być zdolnym do
skoku do tej zakładki.

Pożytecznym jest wymyślić proste powiązanie między literą zakładki i miejscem
jej umieszczenia. Na przykład możesz użyć zakładki `H` dla pliku nagłówkowego,
`M` w `Makefile`, a `C` w pliku `C`.

Jeśli chcesz zobaczyć gdzie są poszczególne zakładki podaj argument poleceniu
`:marks`:

```
:marks M
```

Możesz podać kilka argumentów:

```
:marks MCP
```

Nie zapominaj, że istnieją komendy `CTRL-O` i `CTRL-I`, którymi można skoczyć
do starszych i nowszych pozycji bez umieszczania zakładek.

### 7.4 Pliki awaryjne

Zazwyczaj Vim nie robi plików awaryjnych. Jeśli chcesz mieć takie, wszystko co
musisz zrobić to:

```
:set backup
```

Nazwą pliku jest nazwa pliku oryginalnego z dodanym `~` na koniec. Jeśli twój
plik został nazwany `dane.txt`, plik awaryjny będzie miał nazwę `dane.txt~`.

Możesz zmienić rozszerzenie, jeśli nie lubisz `~`:

```
:set backupext=.bak
```

Plik będzie nazywał się `dane.txt.bak`, a nie `dane.txt~`.

Inną liczącą się tu opcją jest `'backupdir'`. Od niej zależy gdzie będą
zapisywane pliki awaryjne. Domyślnym zachowaniem jest zapisanie pliku
awaryjnego w tym samym katalogu co plik oryginalny - w większości wypadków jest
to odpowiednie zachowanie.

{{< alert color="info" >}}
Kiedy opcja `'backup'` nie jest ustawiona, ale jest opcja `'writebackup'` Vim
będzie tworzył plik awaryjny. W tym wypadku będzie on usunięty jak tylko
oryginalny plik zostanie zapisany poprawnie. Ta opcja służy jako środek
bezpieczeństwa przeciw utracie oryginalnego pliku jeśli zapisywanie w jakiś
sposób zawiedzie (pełen dysk jest najczęstszym przypadkiem; czasami zdarza się
też trafienie błyskawicą).
{{< /alert >}}

### Zachowanie oryginalnego pliku

Jeśli edytujesz pliki źródłowe możesz chcieć zachować oryginalny plik zanim
zrobisz w nim jakieś zmiany. Ale plik awaryjny będzie nadpisywany za każdym
razem kiedy zapisujesz plik i zawiera on tylko poprzednią wersję, nie pierwszą.

Vim zatrzyma oryginalny plik dzięki opcji `'patchmode'`. Określa ona
rozszerzenie jakie będzie miał pierwszy plik awaryjny zmienionego pliku.
Zazwyczaj wygląda to tak:

```
:set patchmode=.orig
```

Teraz kiedy edytujesz plik `dane.txt` po raz pierwszy, robisz zmiany
i zapisujesz plik, Vim zachowa niezmienioną kopię pliku pod nazwą
`dane.txt.orig`.

Jeśli robisz dalsze zmiany, Vim zauważy, że plik `dane.txt.orig` już istnieje
i zostawi go w spokoju. Kolejne pliki awaryjne będą nazywane `dane.txt~` (lub
zgodnie z wartością opcji `'backupext'`).

Jeśli pozostawisz opcję `'patchmode'` pustą (domyślne zachowanie), oryginalny
plik nie będzie zachowany.

## 7.5 Kopiowanie tekstu między plikami

Tutaj wyjaśnimy jak skopiować tekst z jednego pliku do innego. Zacznijmy
z prostym przykładem. Edytuj plik zawierający tekst, który chcesz skopiować.
Przenieś kursor na początek tekstu i wciśnij `v`. Wchodzisz w *tryb Visual*.
Teraz przenieś kursor do końca tekstu i wciśnij `y`. To yankuje (kopiuje)
wybrany tekst. Żeby skopiować powyższy paragraf powinieneś zrobić:

```
:edit tenplik
/Tutaj
vjjjj$y
```

Teraz otwórz plik do którego chcesz ten tekst wpakować. Przenieś kursor do
znaku po którym chcesz by tekst się pojawił. Użyj `p` do wpakowania tekstu.

```
:edit innyplik
/Tam
p
```

Oczywiście możesz użyć wielu innych poleceń do yankowania tekstu. Na przykład
do wybierania całych linii *trybu Visual* zaczynanego `V`. Lub `CTRL-V` do
wybrania prostokątnego bloku. Lub `Y` do yanknięcia pojedynczej linii, `yaw` do
*yank-a-word* (yank-a-wyraz), itd.

Komenda `p` pakuje tekst po kursorze. `P` pakuje go przed kursorem. Zauważ, że
Vim pamięta czy yankowałeś całą linię czy blok i pakuje tekst z powrotem w ten
sam sposób.

### Używanie rejestrów

Kiedy chcesz skopiować kilka fragmentów tekstu z jednego pliku do innego,
przełączanie się między plikami i zapisywanie pliku docelowego za każdym razem
zabiera sporo czasu. Możesz go trochę oszczędzić kopiując każdy fragment tekstu
do jego własnego rejestru.

Rejestr jest miejscem gdzie Vim przechowuje tekst. Tutaj użyjemy rejestrów
nazywanych od `a` do `z` (później odkryjesz, że istnieją jeszcze inne).
Skopiujmy zdanie do rejestru `p` (p jak pierwszy):

```
"pyas
```

Polecenie `yas` yankuje zdanie jak przedtem. To `"p` mówi Vimowi, że tekst
powinien być umieszczony w rejestrze `p`. Musi to być wyszczególnione tuż przed
komendą yankowania.

Teraz yankuj trzy całe linie do rejestru `l` (l jak linia):

```
"l3Y
```

Mnożnik mógłby być też przed `"l`. Do zyankowania bloku tekstu do rejestru `b`
jak blok:

```
CTRL-Vjjww"by
```

Zauważ, że nazwa rejestru `"b` jest tuż przed komendą `y`. Jest to konieczne.
Gdybyś użył nazwy rejestru przed komendą `w` cała sekwencja nie zadziałałaby.

Masz teraz trzy fragmenty tekstu w rejestrach `p`, `l` i `b`. Otwórz inny plik
i umieść tekst gdzie chcesz:

```
"pp
```

Nazwa rejestru `"p` jest tuż przed komendą `p`.

Możesz umieszczać zawartość rejestrów w dowolnej kolejności. Tekst pozostaje
w rejestrze dopóki nie yankujesz tam czegoś innego. Dlatego możesz wstawiać
zawartość rejestru ile razy chcesz.

Kiedy usuwasz tekst także możesz wskazać rejestr. Służy to do przemieszczania
fragmentów tekstu. Na przykład, aby *delete-a-word* i zapisać je do rejestru w:

```
"wdaw
```

Znowu, wskaźnik rejestru jest tuż przed komendą usuwania `d`.

### Dodawanie do pliku

Do zbierania linii tekstu do jednego pliku, możesz użyć polecenia:

```
:write >> logfile
```

Dopisze ono tekst bieżącego pliku do końca `logfile`. Unikasz w ten sposób
kopiowania linii, otwierania pliku logów i pakowania linii na koniec.
Oszczędzasz w ten sposób dwa kroki, ale możesz tylko dodawać do końca pliku.

By dodać tylko kilka linii, wybierz je w *trybie Visual* przed wydaniem
polecenia `:write`. W rozdziale 10 nauczysz się innych sposobów określania
zasięgu linii.

## 7.6 Podgląd pliku

Czasami chcesz tylko zobaczyć co zawiera plik bez ochoty na wprowadzanie zmian.
Istnieje ryzyko odruchowego wpisania `:w` i nadpisania oryginalnego pliku.
Możesz tego uniknąć otwierając plik tylko do odczytu. Vima w trybie tylko do
odczytu zaczynasz poleceniem:

```
vim -R plik
```

Na Uniksie to polecenie też powinno załatwić sprawę:

```
view plik
```

Edytujesz teraz `plik` w trybie tylko do odczytu. Kiedy spróbujesz użyć `:w`
otrzymasz komunikat błędu i plik nie zostanie zapisany.

Kiedy próbujesz zrobić zmianę w pliku Vim wyśle komunikat:

```
W10: Warning: Changing a readonly file
W10: OSTRZEŻENIE: Zmiany w pliku tylko do odczytu
```

Mimo to zmiana będzie wprowadzona. Pozwala to na formatowanie pliku, choćby dla
łatwiejszego czytania.

Jeśli robisz zmiany w pliku i zapomnisz, że jest on tylko do odczytu możesz
mimo to go zapisać. Dodaj `!` do polecenia `:write` by wymusić zapisywanie.

Jeśli naprawdę chcesz zabronić robienia zmian w pliku zrób:

```
vim -M file
```

Teraz każda próba zmiany tekstu nie powiedzie się. Tak są ustawione pliki
pomocy. Jeśli spróbujesz wprowadzić zmianę dostaniesz komunikat:

```
E21: Cannot make changes, 'modifiable' is off
E21: Nie mogę wykonać zmian, 'modifiable' jest wyłączone
```

Możesz użyć argumentu `-M` dla ustawienia Vima w trybie "widokowym". Jest to
tylko dobrowolne ponieważ te polecenia usuną zabezpieczenia:

```
:set modifiable
:set write
```

## 7.7 Zmiana nazwy pliku

Sprytnym sposobem tworzenia nowego pliku jest użycie starego pliku, który
zawiera większość tego co potrzebujesz. Na przykład, zaczynasz pisać nowy
program do przenoszenia plików. Wiesz, że masz już program kopiujący plik,
dlatego zaczynasz:

```
:edit copy.c
```

Teraz usuwasz rzeczy, których nie potrzebujesz. Potrzebujesz zapisać plik pod
inną nazwą. Możesz użyć polecenia `:saveas`:

```
:saveas move.c
```

Vim zapisze plik pod podaną nazwą i otworzy ten plik. Dlatego kiedy następnym
razem użyjesz `:write`, zapisze `move.c`. 'copy.c' pozostanie niezmienione.

Kiedy chcesz zmienić nazwę pliku, który edytujesz, ale nie chcesz zapisać pliku
użyj:

```
:file move.c
```

Vim oznaczy plik jako "nie edytowany". Oznacza to, że Vim wie, że to nie jest
plik, który zacząłeś edytować. Kiedy spróbujesz zapisać plik możesz zobaczyć
komunikat:

```
E13: File exists (use ! to override)
E13: Plik istnieje (wymuś poprzez !)
```

Chroni cię to przed przypadkowym nadpisaniem innego pliku.

[Nota prawna]({{< ref "usr_01#14-prawa-autorskie" >}})
